
# 06 - 案例：测试框架如何才能支持RESTful风格的接口？

你好，我是陈磊。

在前面的课程中，我们一起学习了如何把流程化的测试脚本，一步一步抽象成你自己的测试框架。无论你用的是什么编程语言，封装和抽象自己的测试框架都会让你的接口测试任务事半功倍。

我相信你在平时生活或工作中，一定会接触到各式各样的软件系统，而现在的软件系统和5年前相比，最大差别就在于结构不同。

在我读大学的时候，绝大部分系统还都是用一个Tomcat来搞定的；但现在的系统更加复杂，它们已经无法只用一个Web中间件独立对外提供服务，它们之间都也是通过相互调用来完成业务逻辑的，这里面既包含了服务端和服务端的调用，也包含了前端和服务端的调用，这就催生了RESTful风格的HTTP接口。

所以，这节课我就来和你讲讲，如何让你的测试框架完美支持RESTful风格的接口测试。这里我希望你能不断强化封装测试框架的三个流程，不断为自己的接口测试框架添砖加瓦。

不过，我不会将RESTful的规则一条一条念给你听，我想让你知道的重点是作为测试工程师，你要学会从测试工程师的角度观察RESTful接口，要学会怎么分析和验证这类接口，这也是今天我们今天这节课的主要内容。

## RESTful风格接口关我什么事？

看到这里，你是不是一脸困惑： **RESTful是一个接口的封装风格，和我们测试人员有什么关系呢？**

要想理解它和我们测试工程师的关系，你就要先知道RESTful风格的接口到底有什么好。

如果你用螺丝、钉子和板材等一系列原材料组装过家具，那么你肯定见到过各种千奇百怪的螺丝，比如一字的、十字的、三角形的、六角形的和海星形的等等，为了加固这些各式各样的螺丝，你就要准备各式各样的螺丝刀，因此，你的工具箱就会被不同规格和大小的螺丝刀填满。

不知道你是不是也和我一样，面对塞满螺丝刀的、乱七八糟的工具箱，心里非常急躁。但后来我在宜家看到一款螺丝刀，它只有一个刀柄，但给你提供了一整套各种形状、各种大小的螺丝刀刀头。

这样你在使用时，只要根据螺丝规格的不同，选择替换同形状的刀头就可以了；与此同时，它们放在工具箱里面又会显得很整齐，而不会七零八落。而且，如果你后续需要使用其它特殊形状的螺丝刀，你只要买和刀柄连接口一样的刀头就可以了，而不用再买一个完整的螺丝刀了。

如果你理解了上面这个场景，也就能很好地理解RESTful风格的接口了。 **它主要就是一组设计原则和约束条件，本质上就是让消费者依据URI就可以找到资源，并通过简单的服务输入输出完成服务的交互。**

它所约束的每一个URI，都是独一无二的一个资源，通过HTTP的方法进行资源操作，实现表现层的状态转化。这就和螺丝刀刀头一样，待解决的问题就像螺丝，每一个接口只面向一种特定的资源，而不需要关心其他接口的处理方式，这样，你就能够一目了然地知道，该用哪种螺丝刀头拧哪种螺丝了，这就降低了接口开发的复杂度。

软件开发人员只要遵循RESTful的实践标准，按照一定的内部定义开发外接口，就会形成类似螺丝刀刀头一样轻便的接口，对外提供服务。现在的很多项目，无论是服务端和服务端的调用，还是前端和服务端的调用，都采用了这一种方式来设计接口。

对于我们测试工程师来说，RESTful风格的接口还是之前的访问模式，它同样是一种HTTP协议的接口，同样可以使用我们上节课一起封装的框架完成接口测试的任务。

但是，它和我们之前讲过的HTTP协议的接口测试还是有一些区别，这些区别导致了你现在的框架还需要做一些修改，这样才能让它支持RESTful风格的接口测试。

## 让你的框架可以测试一个RESTful风格接口

现在，你知道RESTful接口和你的接口测试有很大关系了，那么，RESTful接口的测试和原始的HTTP协议接口的测试，又有什么区别呢？

这里面有两部分需要你特别关注： **数据交换的承载方式和操作方式**。

我先说说数据交换的承载方式，RESTful风格的接口主要是以JSON格式来进行数据交换，如果你还记得我之前提过的“Battle”这个系统（你可以回到 [03](https://time.geekbang.org/column/article/193912) 中查看它），那么你一定在它的Readme.md中，看到了Request和Response对数据部分的一些定义，那就是JSON。虽然“战场”不能算是一个严格的RESTful接口的系统，但是，在数据交接的承载方式上，它模仿了RESTful的样子。

另外一个部分是操作方式，在“战场”系统中，我们用了HTTP协议的Get和Post，其实HTTP协议有很多方法，但是我们仅仅用了这两种，而RESTful的规定，使HTTP的很多方法都被利用到了，比如说，Get方法用来获取资源，Post方法用来新建资源（或者更新资源）；再比如说，Put方法用来更新资源、Delete方法用来删除资源等等。

在明白RESTful风格的接口和普通的HTTP协议接口的区别后，我们现在来想一想，你自己的框架需要添加什么内容，才能支持RESTful风格的接口呢？ **这里我总结了两个方法：借助外力和自己封装。**

### 借助外力

这里，我们RESTful的第一个数据交换的承载方式是JSON，我们的框架在之前的“战场”系统中就已经使用了它，虽然全部的操作都是参数拼凑的过程，但这已经满足了我们的需求。

这时如果你仍要拼凑很多复杂的数据，就需要使用JSON字符串和代码对象实体的转换，它有一个专业的叫法： **序列化和反序列化**。这个词语听着就很难理解，所以现在，我用一个生活中的小例子来告诉你，这个晦涩难懂的概念到底是什么意思。

如果你在商场看中了一款衣柜，但它很大，为了方便运输，就必须要先把它拆掉，运到家后再重新组装。你和商家协商好了，由他们为你把这个衣柜拆成可重组的零件运到家里，然后由你自己把这些零件重新组装成一个衣柜。

那么在这里，商家把衣柜拆成各个零件、然后打包的这个过程就是“序列化”，在代码中，就是将一些程序对象转换成JSON等格式的字符串的过程。接下来，你用这些零件再重新组装成一个衣柜，这个过程就是“反序列化”，在代码中，就是JSON等格式的字符串转换成程序的对象的过程。

为了能让你的框架可以快速完成序列化和反序列化，我建议你在代码中引入一个外部支持的库，就像Python有JSON库、Java有Fastjson库。这些公开的库其实都不需要做任何的修改，就可以拿来使用，所以，无论你使用哪种技术栈，这样的基础库都是存在的，你只需要在网上找一下，然后花几分钟看一下怎么使用，就可以拿到自己的框架里使用了。

### 自己封装

现在，我们已经可以借助开源库，解决数据交换的事情了，但是，RESTful风格接口和普通HTTP接口相比，还有一个明显的区别，那就是RESTful规定了HTTP的每一个方法都做固定的事情，可我们原来框架中的Common类却只支持Get和Post方法，因此，你需要在Common类中加入Delete和Put方法的支持。具体的操作你可以依据下面这个代码段来完成：

```
  def put(self,uri,params=None):
    '''
    封装你自己的put方法，uri是访问路由，params是put请求需要传递的参数，如果没有参数这里为空
    :param uri: 访问路由
    :param params: 传递参数，string类型，默认为None
    :return: 此次访问的response
    '''
    url = self.url_root+uri
    if params is not None:
      # 如果有参数，那么通过put方式访问对应的url，并将参数赋值给requests.put默认参数data
      # 返回request的Response结果，类型为requests的Response类型
      res = requests.put(url, data=params)
   else:

      # 如果无参数，访问方式如下

      # 返回request的Response结果，类型为requests的Response类型

      res = requests.put(url)

   return res

def delete(self,uri,params=None):
  '''
  封装你自己的delete方法，uri是访问路由，params是delete请求需要传递的参数，如果没有参数这里为空
  :param uri: 访问路由
  :param params: 传递参数，string类型，默认为None
  :return: 此次访问的response
  '''
  url = self.url_root + uri
  if params is not None:
    # 如果有参数，那么通过delete方式访问对应的url，并将参数赋值给requests.delete默认参数data
    # 返回request的Response结果，类型为requests的Response类型
    res = requests.delete(url, data=params)
  else:
    # 如果无参数，访问方式如下
    # 返回request的Response结果，类型为requests的Response类型
    res = requests.delete(url)
  return res

```

在上面的代码中，你可以看到，我们为了实现HTTP协议的Put和Delete方法，自己封装了put()函数和delete()函数。其实，要实现RESTful风格的接口测试，你只要封装HTTP协议对应的Method方法就可以了，这样，你的框架就能完美的支持RESTful风格的接口了。完成了这个操作后，我们的Common类就既可以完成HTTP协议接口的测试，也可以完成RESTful接口的测试了。

## 总结

到这里，我们已经结束了今天的课程了。我们今天主要完成了RESTful风格接口的测试，对比之前的例子以及你自己的测试框架，针对框架中RESTful里缺失的部分，我为你提供了对应的解决方法。

在文中我讲了很多内容，但是完成RESTful风格接口测试，主要是通过两步操作，来为你的测试框架添加对应接口的测试能力的：

1. 借助外力。目前网上已经有很多成熟的、各式各样的支持库，你要尽量拿来为己所用，而不要从零建设，这样，既弥补了我们开发能力不强的短板，也能提高我们的研发效率。
2. 自己封装。你要注意的是，自己封装和借助外力并不互相冲突，你要借助外力，然后将它封装到你自己的框架中，这是一个借力打力的好方法。

随着我们的课程的不断深入以及内容的不断丰富，我相信，你最终会获得一个完全适合你自己，又可以解决实际工作任务的测试框架，这也是你自己的接口测试武器仓库，里面有解决各种接口测试问题的方法。它会是一个私有仓库，里面每一个武器都是为你自己量身定制的，因此，每一件武器你用起来都会更得心应手。

## 思考题

我今天讲了RESTful接口测试，并为你的私有测试框架添加了各式各样的新武器，那么，你能用你现在的新武器，解决一个你负责的RESTful的接口测试吗？在今天的框架中，随着你实际工作的使用，你又有了什么样的新设计呢？

我是陈磊，欢迎你在留言区留言分享你的观点，如果这篇文章让你有新的启发，也欢迎你把文章分享给你的朋友，我们一起探讨和学习。